從查冊中學會的事

作者：王月生

別人不告訴你的，才是最重要。從查冊中學會的事：

（一）經常代表公司接受傳媒訪問的那一位，未必是真正的話事人。他或她可以是持股量很低（少於 10%）的高級打工仔，甚至是一股也沒有的代言人（例如：藝人或 KOL，老闆的情婦情夫）。那些充滿正能量或文青腔的訪問，是用來轉移視線的，背後可能牽涉主流傳媒跟商業機構之間的利益交換（例如：廣告換訪問）。對，傳媒協助造假，訪問內容無須認真。外國人的說法：Bullshit without proof. Fake success stories.

（二）經常捐款給大學、體育、藝術或慈善團體的名字，原來只是象徵式地持有一股，公司的 99% 股份由一間（或多間）離岸公司所持有（或分攤），即是幕後老闆另有其人。幕前的那一位不過是人頭，難怪娛樂圈的美女經常嫁給空心老倌，婚後不久男人就出事（入獄或破產），美女生完孩子之後離婚復出賺錢，還要被八卦傳媒形容為「剋夫」，嗚呼。

（三）被教育或文化或宗教團體奉為創辦人或精神領袖的名字，原來只是象徵式地持有一股，即是借出身份的人。跟他有關連的非牟利團體，每個都有不同的股東名單或股權結構，而他是唯一的共通點，情況有點似中式酒樓。而那些非牟利團體的成立日期跟次序，跟某人在訪問中所說的也有明顯的出入。如果是宗教團體的話，信徒的捐款最後落入甚麼人的手中，自己想。

（四）如果公司的絕大部份股份由離岸公司持有，即是線索中斷，除非再來一次天堂地獄外太空文件洩漏（提示：ICIJ + Panama Papers），否則難以知道背後是甚麼人。更絕的玩法，是由多間離岸公司所組成的多層或環迴式控股結構，作用：隱藏大股東身份＋誤導監管機構＋通過盡職審查 (Due diligence)。離岸公司不一定是百慕達註冊，也可以是非洲或南歐。

（五）在周年申報表上見到用漢語拼音的大陸人名字，通訊地址在外國，人頭？在查冊中心也見過大陸女人呼喝公務員或高聲講電話，似乎是某人的跑腿，正在向主子匯報。在香港註冊的公司當中，有幾多由大陸人操控，自己想。至於太子黨，他們應該懂得開離岸公司。得罪講句，大陸人也分等級。是否因為部份紅色背景的大陸人稍後要出任公職（例如：加入選舉委員會或成為立法會議員），於是要封殺查冊這個常用的起底途徑，自己想。

（六）查冊是追討欠薪的打工仔女的常用方法。在查冊中心遇過幾位憑外表推測應該是建築工人的中年男人，正在低頭翻閱文件，其中一位抬頭說：「雞腸喎，唔係好識！」（讀不懂英文）然後他的無奈表情和求助眼神掠過面前的眼鏡娘（Auntie），正想挺身而出協助基層工友解讀文件，他們的大哥回來了，高聲說：「有料到！」（有發現）幾個男人立即跟隨大哥離開。我的猜測：他們兵分兩路，一隊去公司註冊處，另一隊去田土廳，後者找到債主的經常居住地址，之後發生的事不難想像。香港的勞工保障有甚麼問題，跟權力體制有甚麼關係，自己想。

結論：見識過這些事情，你會明白現有的監管制度存在很多的漏洞，在香港打工和做生意非常不容易。即使是透過查冊找到某人的名字和完整的身份證編號，還是距離真相很遠。如果把查冊的結果進一步收窄至身份證的頭三位或四位數字，以及禁止某個行業的人（傳媒＋記者）查冊，即是透明度開倒車，結果只會是方便壞人，令企業管治水平下降，也會影響正常商業活動（例如：物業買賣＋收購合併）。難怪國際傳媒和外國人社群負評如潮：It's a setback in CG (Corporate Governance) practices. A strange evolution for CG to suggest that less transparency is a good thing. This is absurd for a place which has traditionally touted itself as one of the safest places in Asia to do business. Investors beware. This is going to be a dream-ticket for money launderers and fraudsters.（來源：LinkedIn）

香港騙子多，快點回火星。金融中心？不要再提。

插圖來源：互聯網